## RISPOSTA LTI E ANALISI MODALE

 > $\boxed{\begin{align*} \varphi(s) &= \det(sI-A)= \prod_{i=1}^{k} (s-\lambda_{i})^{\mu_{i}} &\longrightarrow \mu_{i} \\ m(s) &= \text{m.c.m. denominatori } (sI-A)^{-1} &\longrightarrow m_{i} \end{align*} \ \Bigg\} \ 1 \leq m_{i} \leq \mu_i}$

>  $\boxed{\displaystyle (sI-A)^{-1}=\frac{1}{\varphi(s)}\ \text{Adj}(sI-A)}  \quad , \quad \text{avente poli: } \underbrace{\lambda_{1},\dots,\lambda_{k}}_{\text{autovalori}} \text{ con molteplicita' } m_1,\dots,m_{k}$

> $\boxed{\displaystyle e^{At}=\mathcal{L}^{-1}\big\{(sI-A)^{-1}\big\}}  \quad , \quad \text{avente elementi del tipo: } e^{\lambda_{i}t},te^{\lambda_{i}t},\dots,t^{m_{i}-1}e^{\lambda_{i}t}$

 > $\underline{A \in \mathbb{R}^{2\times2}}: \quad \displaystyle \boxed{\begin{bmatrix} a_{11} & a_{12} \\ a_{21} & a_{22} \end{bmatrix}^{-1}=\frac{1}{\det(A)} \cdot \begin{bmatrix} a_{22} & -a_{12} \\ -a_{21} & a_{11} \end{bmatrix}} \quad \boxed{\text{Adj}(A)=\text{Adj}\begin{bmatrix} a_{11} & a_{12} \\ a_{21} & a_{22} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} a_{22} & -a_{12} \\ -a_{21} & a_{11} \end{bmatrix}}$

> $\displaystyle \underline{\text{Poli distinti}}: \quad \boxed{F(s)=\sum_{i=1}^{n} \frac{K_{i}}{(s-p_{i})}} \quad \boxed{K_{i}=\lim_{s \to p_{i}} (s-p_{i})\cdot F(s)} \ \Rightarrow \ \boxed{f(t) = \sum_{i=1}^{n} K_{i}e^{p_{i}t} \ 1(t)}$

> $\underline{\text{Andamento Modi per }e^{p_{i}t} \text{, con }p_{i}=\sigma_{i}+j \omega_{i}}: \quad \boxed{\begin{array}{c|c|c|c}  &\sigma_{i}<0 & \sigma_{i}=0 & \sigma_{i}>0 \\ \hline  \omega=0 &\stackrel{\Large\text{convergente}}{\text{non oscillante}} & \stackrel{\Large\text{limitato}}{\text{non oscillante}} & \stackrel{\Large\text{divergente}}{\text{non oscillante}} \\ \hline \omega_{i} \neq 0 & \stackrel{\Large\text{convergente}}{\text{ oscillante}} & \stackrel{\Large\text{limitato}}{\text{oscillante}} & \stackrel{\Large\text{divergente}}{\text{oscillante}} \end{array}}$

> $\underline{\text{Andamento Modi per }t^{\ell}e^{p_{i}t} \text{, con }p_{i}=\sigma_{i}+j \omega_{i}}: \quad \boxed{\begin{array}{c|c|c|c}  &\sigma_{i}<0 & \sigma_{i}=0 & \sigma_{i}>0 \\ \hline  \ell =0 &\text{convergente} & \text{limitato} & \text{divergente}\\ \hline \ell > 0 & \text{convergente}& \text{divergente}& \text{divergente}\end{array}}$

>>  $\underline{\text{Modi poli complessi: }}\quad  \boxed{(K_{i}e^{p_{i}t}+\overline K_{i}e^{\overline{p_{i}}t})\ 1(t)=2[ \alpha_{i}e^{\sigma_{i}t} \cos (\omega_{1}t)-\beta_{i}e^{\sigma_{i}t} \sin (\omega_{i}t)]1(t)} \quad , \quad K_{i}=\alpha_{i}+j \beta_{i}$

> $\displaystyle \text{Teorema Valore Finale (TVF):} \quad \boxed{\lim_{t \to \infty} f(t) = \lim_{s \to \infty} sF(s)} \quad \quad \text{poli con Re}\leq 0 \text{ (se Re=} 0 \to \text{molteplicita' }1 \text{)}$

> $\displaystyle \text{Teorema Residui esteso: } \quad \boxed{F(s) = K_{0}+\sum_{i=1}^{k} \sum_{i=1}^{m_{i}} \frac{K_{i \ell}}{(s-p_{i})^{\ell}} \quad , \ K_{0}=b_{n} \quad}$

---

$$
\displaystyle
\begin{array} {|c|c|}
\hline \textcolor{blue}{SEGNALE}  & \textcolor{blue}{f(t)} & \textcolor{blue}{F(s)}  \\ 
\hline \text{Impulso unitario} & \delta(t) & 1 \\
\hline \text{Gradino unitario} & 1(t) & 1/s \\
\hline \text{Rampa unitaria} & t \cdot 1(t) & 1/s^{2} \\
\hline \text{Rampa parab. unitaria} & (t^2/2) \cdot 1(t) & 1/s^{3} \\
\hline \text{Esponenziale} & e^{at}1(t) & 1/(s-a) \\
\hline \text{Sinusoide} & \sin(\omega_0 t)1(t) & \omega_0/(s^2+\omega_0^2) \\
\hline \text{Cosinusoide} & \cos(\omega_0 t)1(t) & s/(s^2+\omega_0^2) \\
\hline \text{Esponenziale } \times \text{monomio} & (t^{\ell}/\ell!)e^{at}1(t) & 1/(s-a)^{\ell+1} \\ \hline
\end{array} 
 \quad \quad \quad
 \begin{array} {|c|c|}
\hline \textcolor{blue}{PROPRIETA'}  & \textcolor{blue}{TEMPO} & \textcolor{blue}{LAPLACE}  \\ 
\hline \text{Linearit√†} & \alpha_1f_1(t)+\alpha_2f_2(t) & \alpha_1F_{1}(s)+\alpha_2F_2(s)\\
\hline \text{Traslazione in frequenza} & e^{\lambda t}f(t) & F(s-\lambda)\\
\hline \text{Derivata in frequenza} & t \ f(t) & \displaystyle -\frac{d}{ds}F(s)\\
\hline \text{Derivata nel tempo} & \displaystyle  \frac{d}{dt}f(t) & sF(s)-f(0)\\
\hline \text{Integrazione nel tempo} & \displaystyle  \int_{0}^{t} f(\tau) \,d\tau & \displaystyle \frac{F(s)}{s}\\
\hline \text{Convoluzione} & (f*g)(t) & F(s)G(s) \\ \hline
\end{array} 
$$

---
