## CONTROLLO

> $\underline{\text{Funzione trasferimento in ciclo chiuso:}} \quad G^{*}_{y^{\text{o}}y}(s)$
> 	$\text{Riferimento costante: } \quad y^{\text{o}}(t)=Y_{0}\cdot 1(t)$ 
> 	
> 	$\Rightarrow \ y_{f}(t)=\mathcal{L}^{-1}\{G^{*}_{y^{\text{o}}y} \ Y^{\text{o}}(s)\} =\underbrace{y_{f}^{G^{*}}(t)}_{\stackrel{\text{(poli f.trasferimento)}}{\text{transitorio}{\ [spec.3]}}}+\underbrace{y_{f}^{Y^{\text{o}}}(t)}_{\stackrel{\text{(poli ingresso)}}{\text{reg. permanente}}{{\ [spec.1,2]}}}$
> 		$\text{Con: } y_{f}^{Y^{\text{o}}}(t)=G^{*}_{y^{\text{o}}y}(0)\cdot Y_{0}\cdot 1(t)$

##### SPECIFICHE STATICHE
> $\underline{\text{Specifica 1:}} \quad \text{stabilit√† asintotica} \quad \to \quad \text{radici }\varphi^{*}(s) \text{ con Re}<0 \quad \to \quad y(t) = y_{f}^{Y^{\text{o}}} \text{per } t \to \infty$
> $\underline{\text{Specifica 2:}} \quad  G^{*}_{y^{\text{o}}y}(0)=1 \quad \to \quad H= \frac{\varphi^{*}(0)}{r(0)} \quad \to \quad y_{f}^{Y^{\text{o}}}=\cancelto{1}{G^{*}_{y^{\text{o}}y}(0)}\cdot Y_{0}\cdot 1(t)$

##### SPECIFICHE DINAMICHE
> $\underline{\text{Specifica 3:}} \quad \text{radici } \varphi^{*}(s) \text{ ben posizionate (semipiano sx.)} \quad \to \quad \text{transitorio veloce e privo di escursioni}$

#### RETROAZIONE ALGEBRICA SULLO STATO (Siso)
> $\underline{\text{Legge controllo: }} \quad \boxed{\mathcal{C:} \quad u(t)= \underbrace{-Fx(t)}_{\stackrel{\text{feedback}}{\text{dim: }1 \times \dim(x)}}+\underbrace{Hy^{\text{o}}(t)}_{\stackrel{\text{feedforward}}{\text{dim: } 1 \text{ (scalare)}}}}$

> $\underline{\text{Equazioni di stato:}} \quad \mathcal{P}^{*}\begin{cases} \dot x(t)=A^{*}x(t)+B^{*}y^{\text{o}}(t) \\ y(t)=Cx(t)  \end{cases}  \quad , \quad A^{*}=A-BF  \ , \ B^{*}=BH$
> 	
> $\underline{\text{Polinomio caratteristico:}} \quad \boxed{\varphi^{*}(s)=\det(sI-A^{*})=\det(sI-A+BF)}$
> 	
> $\displaystyle \underline{\text{Funzione trasferimento ciclo chiuso:}} \quad \boxed{G^{*}_{y^{\text{o}}y}(s)=\underbrace{C(sI-A+BF)^{-1}BH}_{\text{sostituendo }A^{*},B^{*}}=\frac{\overbrace{r(s)}^{C \text{Adj}(sI-A)B}}{\varphi^{*}(s)}\cdot H}$

> $\underline{\text{Problema ben posto:}} \quad r(0)=-C\text{Adj}(A)B \neq 0$




