## TRASFORMATE DI SEQUENZE FONDAMENTALI (parte1)
### IMPULSO DISCRETO UNITARIO
E' una **sequenza** che indichiamo così:
$$
\boxed{\delta[n] = \begin{cases}
1 & n=0 \\
0 & altrimenti
\end{cases}}
$$

![[Pasted image 20220503123742.png]]

- Nonostante sia definita in modo semplice (a differenza della delta di Dirac che è una "astrazione matematica"), risulterà essere di fondamentale importanza.

La sua **trasformata** è la seguente:
$$
\begin{align*}
\mathscr{F}\{\delta[n]\} &= \sum_{n=-\infty}^{\infty} \delta[n] e^{-j2\pi Fn}  \\
&= \delta[0] e^{-j2\pi F \cdot 0}\\
&= 1\cdot e^0\\
&=1
\end{align*}
$$
Ovvero:
$$
\boxed{\delta[n] \longleftrightarrow 1}
$$
Vale quindi $1$ nel periodo $\frac{-1}{2} \leftrightarrow \frac{1}{2}$ poi però si **ripete**, in questo modo:

![[Pasted image 20220503124742.png|500]]

### SEQUENZA COSTANTE $x[n] = 1$

![[Pasted image 20220503125005.png|500]]

- Questa sequenza non soddisfa la condizione sufficiente che abbiamo visto per la convergenza, dato che **non vale**:
$$
	\xcancel{\sum_{n=-\infty}^{\infty} |x[n] \quad < \quad \infty}
$$
>Cioè la sequenza non è assolutamente sommabile

Tuttavia è comunque possibile trovare la trasformata, che è la seguente:
$$
\mathscr{F}\{x[n]\} = \overline{X}(f)= \delta(F)
$$
Ovvero in altre parole:
$$
\boxed{x[n] = 1 \longleftrightarrow \delta(F)}
$$
- Dato che è periodica, otteniamo un **pettine di Dirac** (in blu un singolo periodo):
![[Pasted image 20220503154915.png]]

Abbiamo ottenuto quindi un risultato utile ma siamo stati *costretti* a introdurre delle *funzioni impulsive* (questo perché non è rispettata la condizione sufficiente).


Possiamo calcolare l'antitrasformata e poi confrontare il risultato con l'impulso discreto unitario:
$$
\int_{-1/2}^{1/2} \overline{X}(f) e^{j2\pi Fn} \,dF = \int_{-1/2}^{1/2} 
\delta(F) e^{j2\pi Fn} \,dF \underbrace{=}_{proprieta' \ \delta} 1 \quad \forall n \text{ della sequenza}
$$
> [!info] Esempio: dimostriamo che $\boxed{x[n]=\cos 2\pi F_0 n \longleftrightarrow  \frac{1}{2}[\delta(F-F_0) + \delta(F+F_0)]}$
> Supponendo $|F_{0}| < \frac{1}{2}$, ci aspettiamo il seguente spettro:
> 
> ![[Pasted image 20220503160521.png|300]]
> 
La trasformata inversa è: $$
>\int_{-1/2}^{1/2} \underbrace{\frac{1}{2}[\delta(F-F_0) + \delta(F+F_0)]}_{\overline{X}(f)} e^{j2\pi Fn}  \,dF 
$$ Da cui, sfruttando le proprieta della $\delta$ e le formule di Eulero: $$ \frac{1}{2} (e^{j2\pi F_{0}n}+ e^{-j2\pi F_{0}n})=cos 2\pi F_0 n \quad \quad \checkmark$$ Ci potevamo aspettare questo risultato. Infatti la trasformata del coseno porta a due delta di Dirac: se campioniamo questo risultato, otteniamo una ripetizione di tali delte, in questo modo: 
![[Pasted image 20220503161501.png|300]]

> [!info] Un'altra trasformata notevole
> In maniera duale, vale anche la seguente: 
> $$\boxed{x[n]=\sin 2\pi F_0 n \longleftrightarrow  \frac{1}{2j}[\delta(F-F_0) + \delta(F+F_0)]}$$
> .

> [!hint] Esempio particolare: $x(t) = cos 2\pi 60 t$
>  Rappresentabile graficamente in questo modo:> ![[Pasted image 20220503161837.png|400]]
Scegliendo $\boxed{f_c=100Hz}$, si ottiene il seguente spettro (frecce verdi): 
![[Pasted image 20220503162347.png|500]]
> Ovvero abbiamo ottenuto lo stesso spettro se avessi campionato il segnale $\cos 2 \pi 40t$ alla stessa frequenza di campionamento $f_c$ .
*> *Basta osservare che le due delta di Dirac sono posizionate in $-40$ e $+40$ nel periodo di riferimento (blu)**
> Questo è accaduto perché **abbiamo "violato" che condizioni necessarie del Teorema del Campionamento**: infatti la frequenza di campionamento scelta non è superiore di due volte la banda del segnale, ovvero: $$ \xcancel{f_{c} \geq 2B} $$ **Il segnale è cioè **affetto da aliasing**.
> 


## TEOREMI DELLA TRASFORMATA DI FOURIER PER SEQUENZE

### 1) LINEARITA'
### 2) RITARDO
- Un ritardo nel tempo, introduce un  **ritardo dei campioni**. Nella pratica questa operazione corrispone a fare uno *shift* a desra o sinistra l'intera sequenza di un valore intero.
> Significa cioè eseguire il passaggio $x[n] \longrightarrow x[n-n_0]$

Ad esempio, ponendo $n_{0}= 2$ al segnale $x[n] = a^{n} \cdot u[n]$  si ottiene :
![[Pasted image 20220503171408.png|300]] 


Si ottiene che:
$$
\boxed{\begin{align*}
x[n] & \longleftrightarrow  \overline{X}(f)\\
x[n-n_0] & \longleftrightarrow e^{-j2\pi F n_0} \cdot \overline{X}(f)
\end{align*}}
$$
**Dimostrazione:**
$$
\mathscr{F}\{x[n-n_0]\} = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n-n_0] e^{-j2\pi Fn}
$$
- Ponendo $m = n-n_0$ , si ottiene:
$$
\sum_{m = -\infty}^{\infty} x[m] e^{j2\pi F(m+n_0)}= e^{-j2\pi F n_0}\underbrace{\sum_{m=-\infty}^{\infty} x[m]e^{-j2\pi Fm}}_{\overline{X}(f)}
$$

> Traslare nel tempo quindi introduce **un termine esponenziale complesso in frequenza**
> (si altera solo lo spettro di fase, l'ampiezza rimane la stessa)


### 3) MODULAZIONE
Cosa si ottiene nel tempo quando si trasla in frequenza.
- E' perciò duale del teorema del ritardo. 

$$\boxed{\begin{align*}
\overline{X}(F-F_0) & \longleftrightarrow  x[n] e^{j2\pi F_0n}
\end{align*}}$$
**Nota**: a sinistra abbiamo la situazione in frequenza per comodità di lettura e spiegazione del teorema

**Dimostrazione**:
$$
\mathscr{F}\{x[n]e^{j2\pi F_0 n}\} = \left(\sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n]e^{j2\pi F_0n}\right) e^{-j2\pi Fn} = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] e^{-j2\pi \underbrace{(F-F_0)}n}= \overline{X}(F-F_0)
$$
 
### 4) CONIUGAZIONE
Sia
$$
x[n] \longleftrightarrow \overline{X}(f)
$$
Allora
$$
\mathscr{F}\{x^*[n]\} = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x^*[n]e^{-j2\pi F_n}= \left( \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] e^{j2\pi Fn} \right)^* = \left( \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] e^{-j2\pi (-F)n} \right)^* = X^*(-F)
$$
#### SIMMETRIA HERMITIANA
$$
\begin{align*}
x[n] \text{ e' Reale} \quad \longrightarrow \quad x[n] = x^*[n]\\
\text{Allora} \quad \overline{X}(F)= \left(\overline{X}(-F)\right)^*
\end{align*}
$$
Ne deriva che:
$$
|\overline{X}(F)|=|\overline{X}(-F)| \quad \quad  \text{il modulo ha \textbf{simmetria pari}} $$
$$
\angle{\overline{X}(F)}=\angle{\overline{X}(-F)} \quad \quad  \text{la fase ha \textbf{simmetria dispari}}
$$
### 5) INVERSIONE TEMPORALE
Passaggio
$$
x[n] \longrightarrow y[n] = x[-n]
$$
Nell'esempio del segnale esponenziale, si ottiene:
![[Pasted image 20220503180913.png|400]]

Nel dominio di Fourier, invece:
$$
\overline{Y}(F) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} y[n]e^{-j2\pi Fn } = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[-n]e^{-j2\pi Fn } \underbrace{=}_{m=-n} \sum_{m=-\infty}^{\infty} x[m] e^{j2\pi Fm}= \sum_{m=-\infty}^{\infty} x[m] e^{-j2\pi (-F)m} = X(-F)
$$
Pertanto, riassumendo:
$$
\begin{align*}
x[n] \longrightarrow y[n] = x[-n] \\
X[-F]\longrightarrow Y[f] \quad \quad \quad \ \ \
\end{align*}
$$
#### COROLLARIO
Si può dimostrare che con un ribaltamento nel tempo si ottiene coniugazione in frequenza
$$
x[n] \text{ e' reale} \longrightarrow Y(F)=X^*(F)
$$

### 6) CONVOLUZIONE
Siano $x[n]$ e $y[n]$ due sequenze
Si definisce la convoluzione tra le due, come:
$$
w[n] = x[n] * y[n] = \sum_{k=-\infty}^{\infty} x[k] \cdot y[n-k]
$$
Il teorema afferma che:
$$
\boxed{\overline{W}(F) = \overline{X}(F) \overline{Y}(F)}
$$

**Dimostrazione:**
$$
\overline{W}(F) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} w[n] e^{k2\pi Fn} = \sum_{n=-\infty}^{\infty} \left( \sum_{k=-\infty}^{\infty} x[k]y[n-k] \right) \cdot e^{-k2\pi F n} = \sum_{k = -\infty}^{\infty} x[k] \underbrace{\sum_{n=-\infty}^{\infty} y[n-k] e^{-j2\pi F n}}_{\overline{Y}(F) \cdot e^{-j2\pi F k}}
$$
Si conclude quindi:
$$
\overline{W}(F) = \overline{Y}(F) \underbrace{\sum_{k=-\infty}^{\infty} x[k]e^{-j2\pi F k}}_{\overline{X}(f)} = \overline{Y}(F)\overline{X}(f), \quad \quad \text{C.V.D.}
$$
### 7) PRODOTTO
Duale rispetto al precedente:
Siano $x[n]$ e $y[n]$ due sequenze
Si definisce il prodotto tra le due, come:
$$
w[n] = x[n] \cdot y[n]
$$
Il teorema afferma che:
$$
\boxed{\overline W(F)= \int_{-1/2}^{1/2} \overline{Y}(\theta)\cdot \overline{X}(F-\theta)\,d\theta}
$$
**Dimostrazione:**
$$
\overline{W}(F) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} \underbrace{x[n]y[n]}_{w[n]} e^{-j2\pi F n} = \sum_{n = -\infty}^{\infty} x[n]\int_{-1/2}^{1/2} \underbrace{\overline{Y}(\theta) e^{j2\pi \theta n}}_{\text{antitrasf.}}\,d\theta \ e^{-j2\pi Fn}
$$
Scambiando i due operatori lineari:
$$\overline{W}(F) = \int_{-1/2}^{1/2} \overline{Y}(\theta)\underbrace{\sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] e^{-j2\pi (F-\theta)n}}_{\overline{X}(F-\theta)} \,d\theta= \int_{-1/2}^{1/2} \overline{Y}(\theta)\cdot \overline{X}(F-\theta)\,d\theta
$$
**Note:** abbiamo ottenuto ancora una volta una convoluzione come nel caso tempo continuo, però qui non è più esteso da $-\infty$ a $+\infty$, ma è limitato in un periodo (nel caso di frequenze normalizzate da $-1/2$ a $1/2$).

<!---
	5 maggio
--->
### 8) PARSEVAL
Il teorema mostra la relazione tra una sequenza $x[n]$ e il coniugato di una sequenza complessa $y[n]$, in questo modo
$$
\boxed{\sum_{-\infty}^{\infty} x[n] \cdot y^{*}[n] = \int_{-1/2}^{1/2} \overline{X}(F) \overline{Y^{*}}(F) \,dF}
$$
**Dimostrazione:**
$$
\sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] \left( \int_{-1/2}^{1/2} \overline{Y}(F) \cdot e^{j2\pi Fn} \,dF \right)^{*} = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] \int_{-1/2}^{1/2} \overline{Y^{*}}(F) \cdot e^{-j2\pi Fn} \,dF
$$
Scambiando i due operatori:
$$
\int_{-1/2}^{1/2} \overline{Y^{*}}(F) \underbrace{\sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n] e^{j2\pi Fn}}_{\overline{X}(F)} \,dF = \int_{-1/2}^{1/2} \overline{X}(F) \overline{Y^{*}}(F)  \,dF \quad \text{, C.V.D.}
$$

#### relazione di parseval
Supponendo
$$
y[n] = x[n]
$$
e andando a sostituire nella relazione data dal teorema ($\sum_{-\infty}^{\infty} x[n] \cdot y^{*}[n] = \int_{-1/2}^{1/2} \overline{X}(F) \overline{Y^{*}}(F) \,dF$),  si ottiene la **Relazione di Parseval**:
$$
\overbrace{\underbrace{\textcolor{green}{\sum_{-\infty}^{\infty} |x[n]|^2}}_{\sum_{-\infty}^{\infty} x[n] \cdot \underbrace{x^{*}[n]}_{y^{*}[n]}}}^{\text{energia nel tempo}} = \overbrace{\underbrace{\textcolor{green}{\int_{-1/2}^{1/2} |\overline{X}(F)|^2\,dF}}_{\int_{-1/2}^{1/2} \overline{X}(F) \underbrace{\overline{X^{*}}(F)}_{\overline{Y^{*}}(F)} \,dF}}^{^{\text{energia dalla trasformata}}}
$$

### 9) INCREMENTO (derivata)
Cerchiamo di trovare una alternativa al calcolo della derivata, che nel caso delle sequenze *non si può calcolare*.
Inoltre non è possibile nemmeno "avvicinare" i campioni tra loro perché la *distanza è stabilita dalla frequenza di campionamento*.

- La cosa che più si avvicina "al calcolo di una derivata" $\displaystyle \left(\frac{dx(t)}{dt}\right)$ è la seguente:
$$
\frac{x[n]-x[n-1]}{T}
$$
-  Questa relazione è descritta in modo riassuntivo dall'**operatore incremento**, che descrive la differenza tra due campioni adiacenti. È definito come segue:
$$
\boxed{\Delta x[n] = x[n] - x[n-1]}
$$

> [!hint] Trasformata di $\Delta x[n]$.
> $$ \mathscr{F}\{\Delta x[n]\} = \overline{X}(F)- \underbrace{\overline{X}(F)e^{-j2\pi F}}_{\text{teo ritardo}} = \overline{X}(F)\cdot \left(1-e^{-j2\pi F}\right) $$
> 
Riassumendo:
$$ \boxed{\Delta x[n] \longleftrightarrow \overline{X}(F)\cdot \left(1-e^{-j2\pi F}\right)} $$. 

### 10) SEQUENZA SOMMA (integrale)
Sappiamo dall'analisi nel tempo che:
$$
x(t) \longrightarrow y(t) = \int_{-\infty}^{t} x(\alpha) \,d\alpha = x(t) * u(t)
$$
Ancora una volta, non riusciamo a definire nel modo "classico" un integrale per una sequenza, però posso trovare un parallelo definendo una **sequenza somma**, in questo modo:
$$
x[n] \longrightarrow \boxed{y[n] = \sum_{k=-\infty}^{n} x[k]}
$$

> [!hint] Trasformata di $\Delta y[n]$.
>  $$ \Delta y[n] = y[n]-y[n-1] = \sum_{k=-\infty}^{n} x[k] - \sum_{k=-\infty}^{n-1} x[k] \underbrace{=}_{\text{un termine}} x[n]$$
> 
Facendo la trasformata a destra e sinistra si ottiene:
$$ \overline{Y}(F) \left( 1-e^{-j2\pi F} \right) = \overline{X}(F) $$
Da cui:
$$ \overline{Y}(F) = \frac{\overline{X}(F)}{ 1-e^{-j2\pi F}} $$
**NOTA BENE:** questa relazione **vale soltanto se**, per $F=0$ allora $\overline{X}(F)=0$, ovvero:
$$ \overline{X}(F)|_{F=0} = 0 $$
(infatti per $F=0$ il termine $\overline{Y}(F) \left( 1-e^{-j2\pi F} \right) = \overline{X}(F)$  vale sempre $0$).
La condizione è quindi verificata se: $$ \sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n]^{-j2\pi F}\bar|_{F=0}=\sum_{n=-\infty}^{\infty} x[n]=0$$ *Vale quindi se la media dei campioni vale $0$ (cfr. con teorema integrazione tempo continuo)* . Riassumendo: $$\boxed{\sum_{k=-\infty}^{n} x[k] \longleftrightarrow \frac{\overline{X}(F)}{ 1-e^{-j2\pi F}}} \quad \quad \text{se } \overline{X}(F)=0 \text{ per } F=0$$

