# TRASFORMATA DISCRETA DI FOURIER
```toc
style: bullet
min_depth: 1
max_depth: 2
```
## INTRODUZIONE
- Si applica su sequenze di **durata finita**
	- Indichiamo con $N$ il numero totale di campioni della sequenza
	- L'intervallo dei campioni è $[0 ; N-1]$
![[Pasted image 20220524163716.png|200]]

- Si può applicare anche su **sequenze periodiche**
	- Infatti nonostante non siano di lunghezza finita, si può estrarre la sequenza che si ripete semplicemente conoscendo quanto vale il periodo (*basta conoscere tutti gli $N$ campioni in un periodo* che di fatto individuano da soli l'intero segnale)
![[Pasted image 20220524164149.png|350]]


La trasformata di Fourier che abbiamo visto in una sequenza finita, sarebbe così definita:
$$
X(F) = \sum_{n=0}^{N-1} x[n] \ e^{-j2\pi Fn}
$$
- "avevamo" un numero finito di campioni che caratterizzano il segnale nel tempo che poi sono stati associati con la trasformata $X(F)$ quindi a una funzione di variabile $F$ *continua*.
	- Abbiamo cioè associato a una funzione con $N$ parametri una funzione nel dominio della frequenza che in teoria può assumere infiniti valori della trasformata di Fourier.

>> Abbiamo avvero bisogno di infiniti valori associabili per la trasformata per descrivere il segnale quando in ingresso nel tempo abbiamo una sequenza finita di $N$ numeri?

Si può eliminare questa *ridondanza* appena descritta **campionando la trasformata di Fourier su $N$ valori**.

Ovvero, ad esempio (periodo $[0;1]$):
- Campioniamo in questo modo: $X(F)|_{F=k/N}$, con $k = 0,1,\dots,N-1$
![[Pasted image 20220524165250.png]]

- Chiamiamo ciascun campione $X[k]$
Adesso abbiamo finalmente $N$ valori nel tempo e $N$ valori in frequenza.

Si ottiene, sostituendo $F \to k/N$:
$$
x[k] = \sum_{n=0}^{N-1} x[n] \ e^{-j2\pi \frac{k}{N}n}  \quad , \quad k=0,1,2\dots,N-1 \ (intero)
$$
La cosa importante è capire che dagli $X[k]$ si può tornare indietro per riottenere $x[n]$ (vedi dopo come)
- Facendo questo, abbiamo perciò definito una nuova trasformata di Fourier che è:
	- *discreta nel tempo*
	- *produce in frequenza valori discreti*
- Abbiamo quindi ottenuto un risultato utile anche da implementarlo al calcolatore
- (la trasformata di Fourier per sequenze produceva valori continui in frequenza)

## ANTITRASFORMATA
>>Prima del calcolo effettivo, abbiamo bisogno di una formula utile

Consideriamo la seguente sequenza, in funzione di $m$:
$$
\boxed{\phi[m] = \sum_{k=0}^{N-1} e^{-j2\pi \frac{k}{N}m} = \begin{cases} N & m=0, \pm qN, \ q \in \mathbb{Z} \\
0 & \text{altrove} \end{cases}}
$$
- Dove si mostra che vale $0$ notando che abbiamo una serie geometrica troncata, del tipo: $$e^{(-j\frac{2\pi m}{N})^{k}}=a$$, che appunto rientra nella serie geometrica: $$ \sum_{n=0}^{N-1} \frac{1-a^{n}}{a-a} $$ e rimane $$ \frac{1-e^{-j \frac{2\pi}{\cancel N}m \cdot \cancel N}}{1-e^{-j \frac{2\pi}{N}m}}=0 $$
Si dimostra che l'antitrasformata vale:
$$
\boxed{\Large x[n] = \frac{1}{N} \sum_{k=0}^{N-1} X[k] \ e^{j2\pi \frac{k}{N}n}}
$$
Dove $X[k]$ sono i campioni che abbiamo trovato prima ($r$ indice temporale): $$X(K) = \sum_{r=0}^{N-1} x[r] e^{-j2\pi \frac{k}{N}r}$$
**"Dimostrazione"**
Sostituendo $X[k]$ in $x[n]$ si ottiene:
$$
x[n] = \frac{1}{N} \sum_{k=0}^{N-1} \left(\sum_{r=0}^{N-1} x[r] e^{-j2\pi \frac{k}{N}r}\right) \ e^{j2\pi \frac{k}{N}n}
$$
Scambiando le sommatorie:
$$
x[n] = \frac{1}{N} \sum_{r=0}^{N-1}x[r]  \underbrace{\sum_{k=0}^{N-1} e^{j2\pi \frac{k}{N}(r-n)}}_{\approx \phi[m], \ m=r-m}
$$
Allora, dato che abbiamo individuato la *formula* nell'espressione di $x[n]$, possiamo dire che la sommatoria in $k$ vale:
- $qN$, se $r-n=0$
- $0$ altrove

Pertanto si arriva a dire che, supponendo per comodità $q=1$:
$$
x[n] = \frac{1}{\cancel N} \sum_{r=0}^{N-1} x[r] \ \cancel N  \quad , \quad r= \pm qN \ , \ q \in \mathbb{Z}
$$
Ovvero: $$ x[n] = x[n]  \quad , \quad C.V.D. $$
- abbiamo cioè ricavato $x[n]$ (membro di destra) partendo dai soli $X(K)$.

## PERIODICITA' DI X[k] e x[n]
- $X[k]$ e $x[n]$ sono **periodiche**

**Dimostrazione:**
Dimostriamo che è periodica di periodo $N$
$$
X[k] = \sum_{n=0}^{N-1} x[n] e^{-j2\pi \frac{k}{N}n} 
$$
Basta dimostrare che $X[k+N] = X[k]$. Allora:
$$
X[k+N] = \sum_{n=0}^{N-1} x[n] e^{-j2\pi \frac{k+N}{N}n} = \underbrace{\sum_{n=0}^{N-1} x[n] e^{-j2\pi \frac{k}{N}n}}_{X[k]} \cdot \underbrace{e^{-j2\pi \cancelto{1}{\frac{N}{N}}n}}_{1} 
$$
**Quindi una sequenza DFT finita può (e deve) essere trattata come una sequenza periodica.**


Vale lo stesso anche per $x[n]$, infatti anche lei è una sequenza periodica
**Dimostrazione**
$$
IDFT = DFT^{-1} = x[n] = \frac{1}{N} \sum_{k=0}^{N-1} X[k] \ e^{j\frac{2\pi}{N}kn } 
$$
Calcoliamo quindi: $x[n+N]$
$$
x[n+N]= \frac{1}{N} \sum_{k=0}^{N-1} X[k] \ e^{j\frac{2\pi}{N}k(n+N)}
$$
Da cui, come prima:
$$
x[n+N]=\underbrace{\frac{1}{N} \sum_{k=0}^{N-1} X[K] \ e^{j\frac{2\pi k}{N} n}}_{X[n]} \cdot \underbrace{e^{j\frac{2\pi}{\cancel N}k \cancel N }}_{1} = 
$$
**- $x[n]$ è quindi periodica**


