### SISTEMI LTI IN RAPPRESENTAZIONE INGRESSO-USCITA
$$\begin{align*} y^{(n)}=\alpha_{n-1}y^{(n-1)}(t)+\dots+\alpha_{1}\dot y(t)+\alpha_{0}y(t) \\ + \beta_{n}u^{(n)}(t)+\dots+\beta_{1}\dot u(t)+ \beta_{0} u(t) \end{align*}
$$
#### PASSAGGIO ALLE EQ. DI STATO (tempo)
> $\underline{\text{Forma canonica di osservazione}}:$
> $$ A=\begin{bmatrix} 0 & 0 & \dots & 0 & | & \alpha_{0} \\ 1 & 0 & \dots & 0 & | & \alpha_{1} \\ 0 & 1 & \dots & 0 & | & \alpha_2 \\ \vdots &  & \ddots & \vdots & | & \vdots \\ 0 & 0 & \dots & 1 & | & \alpha_{n-1}  \end{bmatrix} \quad , \quad B=\begin{bmatrix} \beta_{0}+\beta_{n}\alpha_0 \\ \beta_1+\beta_{n}\alpha_{1} \\ \beta_{2}+ \beta_{n} \alpha_{2} \\ \vdots \\ \beta_{n-1}+\beta_{n}\alpha_{n-1} \end{bmatrix}  \quad , \quad C=\begin{bmatrix} 0  & \dots & 0 & 1 \end{bmatrix}  \quad , \quad D=\beta_{n} $$

#### generica derivata dell'uscita (LAPLACE)
> $\underline{\text{Passaggio nel dominio di Laplace}:}$
> $\mathcal{L}\{ y^{(i)}\} = s^{i}Y(s)-s^{i-1}y(0)-\dots-sy^{(i-2)}(0)-y^{(i-1)}(0)$

> $\underline{\text{Funzione di trasferimento}:}$
> $$ \large \boxed{G(s) = \frac{b(s)}{a(s)} = \frac{\beta_{n}s^{n}+\beta_{n-1}s^{n-1}+\dots+\beta_{1}s+\beta_{0}}{s^{n}-\alpha_{n-1}s^{n-1}-\dots-\alpha_{1}s-\alpha_{0}}} $$

> $\underline{\text{Risposta forzata}:}$
> $$ Y_{f}(s)= \underbrace{\frac{\beta_{n}s^{n}+\beta_{n-1}s^{n-1}+\dots+\beta_{1}s+\beta_{0}}{s^{n}-\alpha_{n-1}s^{n-1}-\dots-\alpha_{1}s-\alpha_{0}}}_{G(s)}\ \ U(s) $$

> $\underline{\text{Coincidenza polinomio minimo con polinomio caratteristico}:}$
> $$denominatore(G(s))=s^{n}-\alpha_{n-1}s^{n-1}-\dots-\alpha_{1}s-\alpha_{0}=\varphi(s)=m(s)$$

